同時開打：中澳貿易戰

同時開打：中澳貿易戰

自 2018 年起，中美貿易戰成為全球焦點。美國向中國開徵一連串關稅，以及對中資企業展開調查所引發的經濟震盪，波及無數企業、投資者甚至普通留學生。可是，與其說是中美質易戰，或者稱作「中西貿易戰」更為合適，皆因中國的對手不單是美國，還有其他西方國家，其中中國和澳洲的貿易戰就愈來愈激烈。

中國經濟強勢崛起後，很多國家都患上了「中國依賴症」，包括澳洲。根據英國廣播公司（BBC）的數字，過去十年，中國都是澳洲最大的貿易夥伴，2019 年兩國貿易總額高達 2,500 億澳元，截至 2020 年 6 月，佔澳洲總出口約 32.6%。澳洲向中國出口大量鐵、煤、天然氣、洋酒和農作物等，又向中國人提供教育和旅遊服務。可是，隨著武漢肺炎爆發，中美貿易戰又白熱化，中澳的蜜月期也過去了。

今年 4 月，澳洲與美國一同呼籲調查武漢病毒的起源，被中國外交部被批評是不得人心的政治操弄，並揚言要加徵關稅報復。在 5 月，中國政府首先以反傾銷稅為名目，向澳洲小麥加徵 80.5% 的懲罰性關稅，同月又停止進口 35% 的澳洲牛肉；6 月發出到澳洲的旅遊警示，形容該國是種族主義國家，警告留學生要小心安全，並考慮應否繼續在當地升學。8 月，中國開展針對澳洲洋酒的反傾銷調查，可能會徵收超過 200% 關稅，而在 2019 年，中國佔澳洲洋酒市場約 37%。

當然，澳洲政府也絕非省油燈。早於 2018 年 8 月的中美貿易戰早期，澳洲就已經禁止華為和中興在澳洲提供 5G 網絡，8 月又叫停中國蒙牛收購當地奶製品公司的協議，以防中國進一步控制當地農業經濟，據指協議總值 6 億澳元。政府又透露，將針對中國的無理徵稅，向世界貿易組織投訴。有分析指出，澳洲豐富的鐵礦資源會成為該國最大王牌。中國消耗全球 69% 的鐵礦資源，而澳洲佔世界總出口的 53%，沒有澳洲鐵礦，中國難以支撐國內龐大工業需求。

政府也正積極減少對中國的經濟依賴。悉尼科技大學傳播學院資深講師 Lai-Ha Chan 向 BBC 表示，澳洲近來積極拉攏印度，6 月時莫里森到印度進行國事訪問，並強調印度在印太地區的戰略地位，目標是在 2035 年向當地出口總值 450 億澳元的貨物。去年 8 月，莫里森也曾到訪越南，是 25 年來首次有澳洲總理到訪。她又指出，印度和越南早就成為澳洲旅遊和教育業的新力軍，只要加強聯繫兩國，再加上南韓、日本和印尼，就足以抵消中國的影響力。澳洲政府在 8 月又宣佈，把香港居民的學生及工作簽證等期限，由 2 年延長至 5 年，以吸引更多香港人才投資當地。

澳洲的企業和大學，在貿易戰開打後陸續拓展中國以外的市場。然而，澳洲國立大學公共行政學家 Shiro Armstrong 就向 BBC 提到，當其他國家未能接貨時，政府很難干預，叫商家把東西出售給其他國家而不要賣給中國公司。回到最基本的供求問題，澳洲要完全戒掉中國依賴症，還有漫漫長路。

淨係主要城市嘅企業要去中國化
都好似戒毒咁

食得白粉太耐 錢太易賺 就會係咁

百國聯軍